<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Jopus的博客</title>
  <icon>https://jopus.cn/favicon.ico</icon>
  <subtitle>生活即创造</subtitle>
  <link href="http://thejtf.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://thejtf.github.io/"/>
  <updated>2026-02-18T11:32:42.838Z</updated>
  <id>http://thejtf.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Jopus</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>写在二十一世纪的四分之一</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2026/02/17/%E5%86%99%E5%9C%A8%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%9A%84%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2026/02/17/%E5%86%99%E5%9C%A8%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%9A%84%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80/</id>
    <published>2026-02-17T11:30:00.000Z</published>
    <updated>2026-02-18T11:32:42.838Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不知不觉21世纪已经过了四分之一了……</p><span id="more"></span><p>除夕前几天，我一直在熟悉OpenClaw的操作，在各个模型中切换，企图寻找到一个最有性价比的方案。可是渐渐的我发现，我的思维一直在之前的旧经验中徘徊。</p><p>忽然才发现，我们其实现在每天面对的都是新的课题。旧世界已经渐渐离我们远去了，AI已经完全颠覆了之前的软件开发SOP，但是人类总是有很多的惯性。</p><p>是啊，想改变人是多难的事啊。</p><p>但我们这个时代的人又是无比幸运的。我们赶上了两次革命，一个是信息革命，一个是生产力革命。前者是互联网的兴起，后者是AI的大范围应用。</p><p>之前，很迷茫焦虑，觉得不努力奔跑很多时候赶不上这个时代，甚至害怕被这个时代抛弃。</p><p>最近这半年，也渐渐知道了未来自己应该在这个时代自己去做一个什么样的角色定位。找到属于自己的节奏感，找到属于自己的恰如其分之道。</p><p>希望自己能抓住这个时代的一点机遇，因为我已经错过了很多了……</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;不知不觉21世纪已经过了四分之一了……&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>科技公司与主权国家</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2025/12/23/%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%85%AC%E5%8F%B8%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E6%9D%83%E5%9B%BD%E5%AE%B6/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2025/12/23/%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%85%AC%E5%8F%B8%E4%B8%8E%E4%B8%BB%E6%9D%83%E5%9B%BD%E5%AE%B6/</id>
    <published>2025-12-23T05:39:36.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现如今，一家大型的科技公司要远比这个世界上的许多主权国家更有影响力。商业与科技的结合正在催生出颠覆传统政治组织的形态，权力游戏最能俘获人心。</p><p>所以说现在对于很多人的机会就是创办一家属于自己的科技公司，但难点在于在一个被科技公司垄断的时代，个人是否有机会成立一家科技独角兽呢。似乎，要想实现火箭式超越，那就得必须做最热门的项目才行，比如现在的AI，其中就有一些人，通过这一波实现了阶级跨越。否则，对于普通人只能看着人家做成事。</p><p>未来，我们要么做一家科技公司掌握更多的资源，要么是成为大型科技公司的资源。人类的资源有限，在没有人类的精神和思想境界到达一定之前，我想我们逃脱不了这样的命运。</p><p>现在比如Nvidia、Apple、Meta和BytaDance都是比很多主权国家更有影响力的全球企业。现如今做成一个这样的公司要远比成立一个主权国家更让人心潮澎湃，所以现如今，最大的机会是进入科技公司，或者你成立一家科技独角兽。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;现如今，一家大型的科技公司要远比这个世界上的许多主权国家更有影响力。商业与科技的结合正在催生出颠覆传统政治组织的形态，权力游戏最能俘获人心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说现在对于很多人的机会就是创办一家属于自己的科技公司，但难点在于在一个被科技公司垄断的时代，个人是否有机会成立一家</summary>
      
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Vibe Coding初体验</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2025/12/22/Vibe-Coding%E5%88%9D%E4%BD%93%E9%AA%8C/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2025/12/22/Vibe-Coding%E5%88%9D%E4%BD%93%E9%AA%8C/</id>
    <published>2025-12-22T00:30:19.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>氛围编程 (vibe coding) 是一种新兴的软件开发实践。</p><span id="more"></span><p>Vibe Coding 是近来社交媒体上比较热的词汇，该术语由 AI 研究人员 Andrej Karpathy 于 2025 年初创造用于描述一种工作流，其中开发者的主要角色从逐行编写代码转变为通过对话风格更浓的过程指导 AI 助理生成、完善和调试应用。这样，您就可以腾出时间和精力思考大方向或应用的主要目标，而 AI 则负责编写实际代码。</p><h4 id="个人实践"><a href="#个人实践" class="headerlink" title="个人实践"></a>个人实践</h4><p>近来，我也用编程工具 Cursor 编写了一个我每天工作都会用到的小工具，部署到我的树莓派5上。我大概花了一个小时就搞定了，而且非常好用和精美。这和我一年前刚接触 Cursor 时候还是完全不同的体验。</p><p>AI 编程从一开始的 Tab Coding 补全代码，到现在一步步的发展到 Vibe Coding 真的是感觉时光飞逝。这一年来 AI 的发展真的改变了人类的创造工具。</p><p>不出所料，未来将会迎来应用的大爆发，因为 AI 辅助编程，不论是提高人的学习能力还是造轮子的能力都大大提高了，降低了很多门槛。</p><p>最近，我每天都会花很多时间去学习和使用 Vibe Coding 编程工具，多熟悉，多用，这样才能知行合一，才能真正了解这个时代发生了什么。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;氛围编程 (vibe coding) 是一种新兴的软件开发实践。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="编程" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E7%BC%96%E7%A8%8B/"/>
    
    <category term="vibecoding" scheme="http://thejtf.github.io/tags/vibecoding/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>慕强的底层逻辑是缺乏安全感</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2025/12/11/%E6%85%95%E5%BC%BA%E7%9A%84%E5%BA%95%E5%B1%82%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%98%AF%E7%BC%BA%E4%B9%8F%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%84%9F/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2025/12/11/%E6%85%95%E5%BC%BA%E7%9A%84%E5%BA%95%E5%B1%82%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%98%AF%E7%BC%BA%E4%B9%8F%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%84%9F/</id>
    <published>2025-12-11T15:15:13.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>缺乏安全感是现代人普遍存在的心理状态，而”慕强”现象正是这一心理的深层表现。本文探讨了为什么人们会崇拜强者，以及这种行为背后的心理根源——对确定性、对保护的渴望，以及对自身无力感的补偿。</p><span id="more"></span><h4 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h4><h5 id="什么是慕强"><a href="#什么是慕强" class="headerlink" title="什么是慕强"></a>什么是慕强</h5><p>慕强是指人们对强势、权力、财富等象征着力量的东西的崇拜和追求。在现代社会中，我们经常看到人们追逐成功者、名人、富豪，希望能够从他们身上获得某种精神寄托或实际利益。这种现象看似源于人的竞争本能，但深层原因远比表面更复杂。</p><h5 id="缺乏安全感是根源"><a href="#缺乏安全感是根源" class="headerlink" title="缺乏安全感是根源"></a>缺乏安全感是根源</h5><p>人类天生渴望安全。当一个人感到生活中存在诸多不确定性时，就会产生焦虑感。现代生活节奏快、竞争激烈、经济压力大，很多人都在不同程度上经历安全感缺失。在这种情况下，强者成为了一个”定海神针”——他们似乎拥有掌控生活的能力，不会被生活的浪潮淹没。</p><h5 id="对保护的渴望"><a href="#对保护的渴望" class="headerlink" title="对保护的渴望"></a>对保护的渴望</h5><p>缺乏安全感的人潜意识里渴望依靠一个强大的人或力量来保护自己。这就像孩子在害怕时会躲进父母的怀抱一样。人们倾向于追随那些看起来有能力保护他们、引领他们的人物。这也解释了为什么在社会混乱或经济困难时期，人们往往更容易被强势领导人吸引。</p><h5 id="对自身无力感的补偿"><a href="#对自身无力感的补偿" class="headerlink" title="对自身无力感的补偿"></a>对自身无力感的补偿</h5><p>当个体感到自己无力改变现状时，通过崇拜强者，人们某种程度上获得了心理补偿。”如果我不能变强，那么我就靠近强者，成为强者的支持者”——这种心态让人们感到自己不是完全无助的。</p><h5 id="反思与成长"><a href="#反思与成长" class="headerlink" title="反思与成长"></a>反思与成长</h5><p>理解自己的慕强心理并不是为了批判自己，而是为了更好地认识自己。真正的成熟是：一方面，我们可以从优秀的人身上学习；另一方面，我们要逐步建立内心的力量，不再过分依赖外在的强者。</p><p>增强安全感的关键在于：1) 提升自身能力，让自己更加独立；2) 建立良好的人际关系和社交支持系统；3) 学会接纳生活的不确定性，培养内心的韧性。</p><h4 id="尾巴"><a href="#尾巴" class="headerlink" title="尾巴"></a>尾巴</h4><p>慕强的背后是缺乏安全感，这是一个很普遍的人性现象。关键在于我们要认识到这一点，然后逐步提升自己的能力和心理韧性。当我们越来越能掌控自己的人生时，对外在强者的依赖就会自然减少。最终，我们会发现最强的力量来自于内心。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;缺乏安全感是现代人普遍存在的心理状态，而”慕强”现象正是这一心理的深层表现。本文探讨了为什么人们会崇拜强者，以及这种行为背后的心理根源——对确定性、对保护的渴望，以及对自身无力感的补偿。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
    <category term="AI辅助写作" scheme="http://thejtf.github.io/tags/AI%E8%BE%85%E5%8A%A9%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>培养兴趣，建立习惯，而非设立目标</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2025/12/11/%E5%9F%B9%E5%85%BB%E5%85%B4%E8%B6%A3%EF%BC%8C%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B9%A0%E6%83%AF%EF%BC%8C%E8%80%8C%E9%9D%9E%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%9B%AE%E6%A0%87/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2025/12/11/%E5%9F%B9%E5%85%BB%E5%85%B4%E8%B6%A3%EF%BC%8C%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E4%B9%A0%E6%83%AF%EF%BC%8C%E8%80%8C%E9%9D%9E%E8%AE%BE%E7%AB%8B%E7%9B%AE%E6%A0%87/</id>
    <published>2025-12-11T14:58:50.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很多人总是为自己设立各种目标：减肥、学习新技能、坚持运动。但往往三分钟热度，最终以失败告终。真正能坚持下去的，往往不是那些宏大的目标，而是源于内心的兴趣和日积月累的小习惯。</p><span id="more"></span><h4 id="为什么目标常常失败？"><a href="#为什么目标常常失败？" class="headerlink" title="为什么目标常常失败？"></a>为什么目标常常失败？</h4><p>目标通常具有高度的压力性和强制性。当我们为自己设立一个目标时，往往是基于理性的判断或外界的期待，而不是发自内心的热情。这种”应该”的心态很容易让人产生抗拒心理，坚持几天后便放弃了。</p><p>目标往往过于宏大和遥远，难以看到近期的成果。我们容易陷入”目标实现前都不算成功”的陷阱，忽视了过程中的小进步，最终失去耐心和动力。</p><h4 id="兴趣是最好的老师"><a href="#兴趣是最好的老师" class="headerlink" title="兴趣是最好的老师"></a>兴趣是最好的老师</h4><p>相比之下，兴趣是一种内在的驱动力。当你对某件事感兴趣时，你会主动去做，而不是被迫去做。兴趣让我们享受过程，而不仅仅关注结果。</p><p>培养兴趣的关键是给自己探索的机会。不必急着做出长期承诺，先尝试，看看什么真正吸引你。可能是写作、绘画、运动、阅读，甚至是某个学科。当你找到那个让你忘记时间的事物时，你就找到了兴趣的源头。</p><h4 id="习惯是行为的自动化"><a href="#习惯是行为的自动化" class="headerlink" title="习惯是行为的自动化"></a>习惯是行为的自动化</h4><p>如果说兴趣是动力，那么习惯就是让这份动力持久的方式。习惯不需要意志力，它是一种自动化的行为。当刷牙、梳头这样的行为成为习惯时，你甚至不需要思考就能完成它。</p><p>建立小习惯的秘诀是从微小开始。不要试图一次性改变所有，而是每天坚持一点点。比起”我要每天写1000字”，”我要每天写100字”更容易坚持。持续的小进步最终会累积成大成就。</p><h4 id="从兴趣到习惯的转变"><a href="#从兴趣到习惯的转变" class="headerlink" title="从兴趣到习惯的转变"></a>从兴趣到习惯的转变</h4><p>真正的改变来自于兴趣与习惯的结合：</p><ol><li><strong>发现兴趣</strong>：给自己探索的空间，找到内心真正喜欢的事</li><li><strong>开始尝试</strong>：从小处着手，不给自己过大压力</li><li><strong>形成习惯</strong>：通过每天的重复，让行为逐渐自动化</li><li><strong>享受过程</strong>：关注习惯本身带来的快乐，而非只盯着远大目标</li></ol><p>当兴趣遇上习惯，当热情融入日常，我们才真正能够坚持下去，而不是在目标的压力下半途而废。</p><h4 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h4><p>放下那些沉重的目标清单吧。审视一下自己，找到真正感兴趣的事，每天花一点时间去做，慢慢地它会成为你生活的一部分。不是为了目标，而是因为热爱。这样的人生，才是可持续的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;很多人总是为自己设立各种目标：减肥、学习新技能、坚持运动。但往往三分钟热度，最终以失败告终。真正能坚持下去的，往往不是那些宏大的目标，而是源于内心的兴趣和日积月累的小习惯。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
    <category term="AI辅助写作" scheme="http://thejtf.github.io/tags/AI%E8%BE%85%E5%8A%A9%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>旅行见闻</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2025/12/10/%E5%8D%8E%E5%8C%97%E5%8D%8E%E4%B8%9C%E5%8D%8E%E4%B8%AD%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%A7%81%E9%97%BB/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2025/12/10/%E5%8D%8E%E5%8C%97%E5%8D%8E%E4%B8%9C%E5%8D%8E%E4%B8%AD%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%A7%81%E9%97%BB/</id>
    <published>2025-12-09T17:11:30.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>北京、天津、宁波、杭州、武汉、长沙，之旅……</p><span id="more"></span><h4 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h4><p>这次因事去了华北（北京、天津）、华东（杭州、宁波）、华中（武汉、长沙）旅行，这短时间大量的在不同城市和不同地区间切换，让我对不同地区、不同的风俗人情，有了不一样的感受。</p><p>因为从小就生长在东北，加上我不喜欢东北漫长的冬天。所以，在冬季去南方旅行，总是给我不一样的感情。当然冬天的东北确实是比华北更喜欢人的，因为东北能看到很多雪，但是华北则不然，华北冬天看不易到“千里冰封，万里雪飘”的场景。但是华东给我的感觉就是超级不一样的，华东给我的感觉是还在初秋的感觉，华中和华东能看到“满山红遍，层林尽染”，原来教员的诗词写的都是冬天，虽然都是同一个季节，但是这个在东北的感受和华中华东的感受就是完全不容的。</p><p>是啊，中华大地就是这么大广阔啊。当然，以上是地理和气候上的区别。</p><p>给我更复杂情绪的是，经济上的区别。说实话，华东给我的感觉，富裕程度不是华中、华北和东北能比的。我甚至觉得我仿佛不在一个中国。江浙沪真的一块宝地，一个富了几百年的地方，确实是不一样的。</p><p>在江浙沪这篇富饶的土地上，我看到的是人人务实的搞钱氛围，而我一个到处充满了原则的倔强的东北小伙，是怎么能超过人家的灵活呢？</p><p>经济基础决定上层建筑啊，浙江的文明程度确实也是远超其他地区的，是一种富了很久的才能培养出来的感觉，所以我甚至感到了一点点的绝望。我怎么才能跟人家补齐呢？</p><p>我不禁怀疑，我是不是太愚笨了，才明白，金钱的重要性。一个人可以有理想，但是理想必须在吃饱喝足的时候才能让我们发挥更好，如今这个时代，只要有钱确实能摆脱很多痛苦，虽然说不能一定有多强的幸福感。</p><p>亲眼看到的和参差和抽象的概念是不同的。</p><p>虽说之前也在苏州呆过一段时间，但是这次去杭州给我的感觉是非常不同的。可能是冬天的缘故，也可能是年长了的缘故，更或许是我短时间去了很多地方的原因，但是不论如何，我看到了地区之间的参差，我再也无法说我们是活在同一个时代里的，我觉得东北和华东不是在一个时代的。起码经济上绝不是。</p><h4 id="感受"><a href="#感受" class="headerlink" title="感受"></a>感受</h4><p>北京每次去都感觉阴沉沉的，可能感觉北京是有些许加压抑的。但是这次我更能感受到权力在这所都市的存在感。天津这是我第一次去，感觉天津和《深海》里唱的感受一样。</p><p>宁波第一次去，停留时间太短，也没有去哪里就没有太多的感受。但是杭州给我的感觉真是，如果中国那个城市更像美国加州的话我想就是杭州了。虽然我也未曾去过加州。更准确说是我理想中的加州吧。</p><p>另一个印象最深刻的就是长沙，长沙的生活气息和松弛感，真的让人很舒服。虽然大家的生活和希望都差不多，但是湖南人的乐观主义是真的鲜少有的，以及整座城市浓浓的烟火气和活人感，真是非常吸引人的。也解开了诸多疑惑，为什么许多革命领袖出生在湖南——没有这些地域环境派生出来的性格，是无法在每天都充满不确定性的革命年代存活下来并成就一番事业的。</p><p>武汉去过几次了，但是这次去武汉给我的感觉是有些落寞，没有十年前的时候有活力，人们的精神状态也不一样了。不知道是我的心境不一样了还是什么，可能都有吧。</p><h4 id="尾巴"><a href="#尾巴" class="headerlink" title="尾巴"></a>尾巴</h4><p>这次借机短时间大量的去不同的城市感受不同的风土人情，让我跟之前的感受有非常的不同。以后有机会还是要多出去走走。读万卷书很重要，行千里路也很重要。</p><p>知和行，同样重要。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;北京、天津、宁波、杭州、武汉、长沙，之旅……&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="旅行见闻" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%A7%81%E9%97%BB/"/>
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%A7%81%E9%97%BB/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="旅行" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    
    <category term="见闻" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E8%A7%81%E9%97%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>知行合一与实践论</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2025/11/18/%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E8%AE%BA/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2025/11/18/%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E5%90%88%E4%B8%80%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E8%AE%BA/</id>
    <published>2025-11-18T01:38:30.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很早就听过王阳明的知行合一理论，也很早就听过毛泽东的实践论。但总是兜兜转转的没有亲自去读，只是知道王阳明在经历了很多后终于在龙场悟道参透了这个世间的道理，他发现普通人是无法通过空想能够获得和圣人先贤一样的认知的。不必一定是一定先懂了，而是圣人做什么，我跟着做什么，我通过模仿圣人的行为，而获得和圣人一样的思想。这是一个很好的利用这个世界的漏洞去更新自己的头脑里的程序的方法。我们作为NPC是无法和圣人不一样的。我们无法拥有圣人们与生俱来的东西。而我们又想成圣的唯一办法就是模仿圣人的行为，然后通过“知行合一”，通过实践去获得和圣人的同一种感受，通过这种感性的经验继而获得和圣人一样理性的认识。</p><p>今日读毛选的实践论发现毛的实践论是我目前看到的对知行合一最好的、最全面的、最透彻的分析。王阳明和毛都意识到了，如果想要做成事，就必须去实践和认识相结合。仅有经验是不够的，要把感性的经验抽象成方法论，然后用这个方法论去继续指导实践，继而修正迭代方法论。人很难仅通过理论去实现理想，也不能仅通过做事而无方法的去盲目实践，当知和行达到统一后，方能说接近了真理，这就是辩证唯物的认识论。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;很早就听过王阳明的知行合一理论，也很早就听过毛泽东的实践论。但总是兜兜转转的没有亲自去读，只是知道王阳明在经历了很多后终于在龙场悟道参透了这个世间的道理，他发现普通人是无法通过空想能够获得和圣人先贤一样的认知的。不必一定是一定先懂了，而是圣人做什么，我跟着做什么，我通过模仿</summary>
      
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="读书" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="学习" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《围城》书摘与读书心得</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2025/10/26/%E3%80%8A%E5%9B%B4%E5%9F%8E%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%91%98%E4%B8%8E%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%BF%83%E5%BE%97/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2025/10/26/%E3%80%8A%E5%9B%B4%E5%9F%8E%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%91%98%E4%B8%8E%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%BF%83%E5%BE%97/</id>
    <published>2025-10-26T08:10:28.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>结婚无需伟大的爱情，彼此不讨厌已经够结婚资本了。</p><span id="more"></span><h4 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h4><p>读完《围城》，难过了好一阵。不知道是在惋惜方鸿渐和唐晓芙的爱情，还是在哀叹他和孙柔嘉的婚姻，抑或是对方鸿渐一地鸡毛的学业和职业生涯的共情。思来想去，发现这本书吸引我的并不是方鸿渐、赵辛楣等主人公之间的故事，而是钱钟书对知识分子虚伪的批判、对上层社会辛辣的讽刺、对当时社会现实的哲理思考。细腻的文笔下，形象描绘了人生处处的围城。生存竞争让人渐渐脱去文饰和面具，露出它原本的毒辣。</p><h4 id="书摘"><a href="#书摘" class="headerlink" title="书摘"></a>书摘</h4><p>围在城里的人想逃出来，城外的人想冲进去，对婚姻也罢，职业也罢，人生的愿望大都如此。</p><p>有人叫她“熟食铺子”，因为只有熟食店会把那许多颜色暖热的肉公开陈列；又有人叫她“真理”，因为据说“真理”是赤裸裸的”。鲍小姐并未一丝不挂，所以他们修正为“局部的真理”。</p><p>他所说的让她三分，不是三分流水七分尘的三分，而是 天下只有三分月色的三分。</p><p>对于丑人，细看也是一种残忍。</p><p>吃饭和借书，都是极其暧昧的两件事。一借一还，一请一去，情分就这么结下了。</p><p>不受教育的人，因为不识字，上人的当。受教育的人，因为识了字，上了印刷品的当。</p><p>一张文凭，仿佛有亚当、夏娃下身那片树叶的功用，可以遮羞包丑；小小一方纸能把一个人的空疏、寡陋、愚笨都掩盖起来。</p><p>天下没有偶然，只不过是化了妆的，戴了面具的必然。</p><p>明白爱情跟性欲一胞双生，类而不同，性欲并非爱情的基本，爱情也不是性欲的升华。</p><p>生平最恨小城市的摩登姑娘，落伍的时髦，乡气的都市化。</p><p>因为在大学里，理科学生瞧不起文科学生，外国语文系学生瞧不起中国文学系学生，中国文学系学生瞧不起哲学系学生，哲学系学生瞧不起社会学系学生，社会学系学生瞧不起教育系学生，教育系学生没有谁可以给他们瞧不起了，只能瞧不起本系的先生。</p><p>英国有句古话，说结婚仿佛金漆的鸟笼，笼子外面的鸟想住进去，笼内的鸟想飞出来；所以结而离，离而结，没有了局。法国也有这么一句话。不过，不说是鸟笼，说是被围困的城堡，城外的人想冲进去，城里的人想逃出来。</p><p>旅行时最劳烦麻烦，叫人本性必现。经过长期苦旅而彼此不讨厌的人，才可以结交做朋友。</p><p>从前大学之道在治国平天下，现在治国平天下在大学之道，并且是条坦途大道。</p><p>不知怎么，外国一切好东西到中国没有不走样的，辛楣叹口气，想中国真利害，天下无敌手，外国东西来一件，毁一件。</p><p>一个人地位高了，会变得糊涂的。事实上，一个人的缺点正像猴子的尾巴，猴子蹲在地面的时候，尾巴是看不见的，直到他向树上爬，就把后部供大众瞻仰，可是这红臂长尾巴本来就有，并非地位爬高了的新标识。</p><p>话是空的，人是活的；不是人照着话做，是话跟着人变。</p><p>对坏卷子分数批得宽，对好卷子分数批得紧，因为不及格的人多了，引起学生的恶感，而好分数的人太多了，也会减低先生的威望。</p><p>做媒和做母亲是女人的两个基本欲望。</p><p>高松年身为校长，对学校里三院十系的学问，样样都通——这个“通”就像“火车畅通”，“肠道畅通”的“通”，几句门面话从耳朵里进去直接通到嘴里出来，一点不在脑子里停留。</p><p>年龄是个自然历程里不能超越的事实，就像饮食男女，像死亡。有时，这种年辈意识比阶级意识更鲜明，随你政见、学说或趣味如何相同，年辈的老少总替你隐隐分了界限，仿佛瓷器上的裂纹，平时一点没有什么，一旦受着震动，这条裂纹先扩大成裂缝。</p><p>无论如何，这些学生一方面盲目得可怜，一方面眼光准确得可怕。他们的赞美，未必尽然，有时竟上人家的当；但是他们的毁骂，那简直至公至确，等于世界末日的“最后审判”，毫无上述重审的余地。</p><p>古代中国人瞧不起蛮夷，近代西洋人瞧不起东方人，上司瞧不起下属——不，下属瞧不起上司，全没有学生要瞧不起先生那样利害。他们的美德是公道，不是慈悲。他们不肯原谅，也许因为他们自己不需要人原谅，不知道也需要人原谅。</p><p>女人有女人的聪明，轻盈活泼得跟她的举动一样。比了这种聪明，才学不过是沉淀渣滓。说女人有才学，就仿佛赞美一朵花，说它在天平上称起来有白菜番薯的斤两。真聪明的女人决不用功要做成才女，她只巧妙的偷懒。</p><p>这种抱行政野心的人最靠不住，捧他上了台，自己未必有多大好处。</p><p>讲师升副教授容易，副教授升教授难上加难。我在华阳大学的时候，他们有这么一比，讲师比通房丫头，教授比夫人，副教授呢，等于如夫人。</p><p>得学位是吧论文哄过自己的先生，教书是把讲义哄过自己的学生。</p><p>西洋赶驴子的人，每逢驴子不肯走，鞭子没有用，就把一串胡萝卜挂在驴子眼睛之前、唇吻之上。这笨驴子以为走前一步，萝卜就能到嘴，于是一步再一步继续向前，嘴愈要咬，脚愈会赶，不知不觉中又走了一站。那时候它是否吃得到这串萝卜，得看驴夫的高兴。一切机关里，上司驾驭下属，全用这种技巧。</p><p>办行政的人有他们的社交方式，自己人之间，什么臭架子、坏脾气都行；笑容愈亲密，礼貌愈周到，彼此的猜忌或怨恨愈深。</p><p>在吵架的时候，先开口的未必占上风，后闭口的才算胜利。</p><p>他想起在伦敦上道德哲学一课，那位山羊胡子的哲学家讲的话：“天下只有两种人。譬如一串葡萄到手，一种人挑最好的先吃，另一种人把最好的留在最后吃。照例第一种人应该乐观，因为他每吃一颗都是吃剩的葡萄里最好的；第二种人应该悲观，因为他每吃一颗都是吃剩的葡萄里最坏的。不过事实上适得其反，缘故是第二种人还有希望，第一种人只有回忆。”</p><p>离开一个地方就等于死一次，自知免不了一死，总希望人家表示愿意自己活下去。去后的毁誉，正跟死后的哀荣一样关心而无法知道，深怕一走或一死，像洋蜡烛一灭，留下的只是臭味。</p><p>鸿渐暗笑女人真是天生的政治家，他们俩背后彼此诽谤，面子上这样多情，两个政敌在香槟酒会上捧杯的一套工夫，怕也不过如此。</p><p>一个人应该得意，得意的人谈话都有精彩，譬如辛楣。也许只有意气风发，才能谈笑风生。</p><p>从前愚民政策是不许人民受教育，现代愚民政策是只许人民受某一种教育。</p><p>科学跟科学家大不相同，科学家像酒，越老越可贵，科学像女人，老了便不值钱。</p><p>中国是世界上最提倡科学的国家，没有旁的国家肯给科学家官做的，外国科学家进步，中国科学家进爵。</p><p>可见结婚无需伟大的爱情，彼此不讨厌已经够结婚资本了。</p><p>老头子恋爱听说就像老房子着了火，烧起来没有救的。</p><p>远别虽非等于暂死，至少变得陌生。回家只像半生的东西回锅，要煮一会才会熟。</p><p>睡眠这东西脾气怪得很，不要它，它骗会来，请它，哄它，千方百计勾引它，它拿身分躲得影子都不见。</p><p>一句话的意义，在听者心里，常像一只陌生的猫到屋里来，声息全无，过一会儿“喵”一叫，你才发觉它的存在。</p><p>生存竞争渐渐脱去文饰和面具，露出原始的狠毒。廉耻并不廉，许多人维持它不起。发国难财和破产的人同时增加，各不相犯：因为穷人只在大街闹市行乞，不会到财主的幽静住宅区去。</p><p>老实说，不管你跟谁结婚，结婚以后，你总发现你娶的不是原来的人，换了另外一个。</p><p>这个时间落伍的计时机无意中包涵对人生的讽刺和感伤，深于一切语言、一切啼笑。</p><p>假如你吃了个鸡蛋觉得不错，何必认识那下蛋的母鸡呢？</p><p>忠厚老实人的恶毒，像饭里的砂砾或者出骨鱼片里未净的刺，会给人一种不期待的伤痛。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;结婚无需伟大的爱情，彼此不讨厌已经够结婚资本了。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="读书" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为何需要终身学习</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2024/07/15/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%BB%88%E8%BA%AB%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2024/07/15/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%BB%88%E8%BA%AB%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</id>
    <published>2024-07-15T00:18:30.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人是个奇怪的动物，人不仅以食物为食，还得以信息为食。<span id="more"></span>如果胃被填饱了，根据马斯洛层次需求理论，我们还有满足大脑吃信息的需求。我们应该庆幸，我们生活在了一个信息爆炸的时代，这让我们比古人有了更充分低门槛信息可以获取和娱乐。</p><p>但如果我们选择饥不择食，那会导致我们被各种信息塞满脑袋，很快会消耗掉我们的注意力。从小被教导要学会终身学习的我们，却很少被告知要如何学会筛选信息，毕竟它是这个时代才出现的新课题。</p><p>思来想去，我斗胆提出个思维模型，我们为何要学会终身学习。</p><p>我认为我们每一个人都是一座蓄水池，都是有容量上限的，而且我们要尽量保持蓄水池水质的清澈。</p><p>如果保持水库水量充足和水质清澈，那么我们需要小雨慢灌，而不是短时强降雨。短时强降雨会泥沙俱下就像黄河那样水质是断然不可能清澈的。</p><p>所以学习也是，需要我们慢慢看，慢慢接收，而且不要超过我们能接受的强度。所以，尽自我的最大能力接受自己能接受的最高强度的优质信息，然后保持一直接收的状态。</p><p>长时间不学习，蓄水池也是会干涸的。所以学习看书不是一劳永逸的，人不会因为几十年前博览群书而变得博学，想要保持蓄水池的充足就要不断的接收新知识。</p><p>但是假使你要快速的恶补也是万万不可的，因为你的蓄水池短期就能接收一定量，超过的部分你吸收不了还会造成伤害。</p><p>所以对于学习来说，最重要的不是智商，而是兴趣和毅力，其次才是聪明与否。一个绝顶聪明的人是比不过一个三等聪明还一直在保持学习节奏的人的。</p><p>如果我们的大脑真的如一个蓄水池一般的存储知识，那我们必须通过不停的获取新知识来养护这个大脑蓄水池。</p><p>没有什么一劳永逸的事，这场蓄水的行动，这并不是一个场简单的短期比赛，这场比赛会贯穿我们的一生。</p><p>当有一天你需要调取你知识库的时刻，它是能被释放出来的，而开闸放水的那部分就是我们浇灌下游土壤或者下一座「蓄水池」的知识。</p><p>或许这就是为何，我们不应该因为一时的失败而气馁，但我们又需要时刻警醒不能让自己一生碌碌无为。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;人是个奇怪的动物，人不仅以食物为食，还得以信息为食。</summary>
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="读书" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="学习" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>禅与注意力自由</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2024/04/21/%E7%A6%85%E4%B8%8E%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E8%87%AA%E7%94%B1/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2024/04/21/%E7%A6%85%E4%B8%8E%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E8%87%AA%E7%94%B1/</id>
    <published>2024-04-21T09:48:28.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了一个关于 Python 的讲解，其中讲解到中类的概念时，就突然联想到《心经》，忽然感觉《心经》中妙语跟编程思维如出一辙。</p><p>高高山顶立，深深海底行。看来信息传播也只是个载体，真正的领悟还是需要证心。</p><p>然后，我注意到有一本德国程序员写的《The Zen Programmer》书，看了目录就想到了前两天听朋友的播客节目，他讲到的”注意力自由”。巧合的是他也是一个很优秀很有自己想法的程序员。</p><p>我跟他说，你应该多推广一下”注意力自由”这个概念，然后他说或许我们这一波性格类似的人或许其实一直向往的都是同一种生活方式。</p><p>嗯，我觉得他说的很对啊。我们其实或许就是一群会向往禅修的那种生活方式的人吧。</p><p>几年前，我有一段时间确实会冥想，但是没有坚持下来。</p><p>或许我觉得我应该还是要培养一下冥想这种”禅”的精神实践。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看了一个关于 Python 的讲解，其中讲解到中类的概念时，就突然联想到《心经》，忽然感觉《心经》中妙语跟编程思维如出一辙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高高山顶立，深深海底行。看来信息传播也只是个载体，真正的领悟还是需要证心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，我注意到有一本德国程序员写的《Th</summary>
      
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
    <category term="禅" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E7%A6%85/"/>
    
    <category term="注意力" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>创造产品令我快乐</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2024/04/16/%E5%88%9B%E9%80%A0%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BB%A4%E6%88%91%E5%BF%AB%E4%B9%90/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2024/04/16/%E5%88%9B%E9%80%A0%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BB%A4%E6%88%91%E5%BF%AB%E4%B9%90/</id>
    <published>2024-04-15T17:22:00.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>品味只会让我们远离他人，所以要创造。</p><span id="more"></span><h4 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h4><p>最近，又开启了一个新项目，说实话好久没有这种做东西的快感了。我发现我很享受做东西来表达自我的快乐。这跟我小时候爱鼓捣玩应该有一定的关系。</p><p>但那时候我鼓捣东西并不能跟别人分享，只能自己开心。说实话，即使没有人用我的产品我依然是开心的。</p><p>幸运的是，每天都有这么多人用我做的产品，或者践行我之前的产品理念。</p><p>乔布斯档案馆出的哪本书《Make Something Wonderful》里面记录了一句乔布斯的一句经典话的话：</p><blockquote><p>There’s lots of ways to be, as a person. And some people express their deep appreciation in different ways. But one of the ways that I believe people express their appreciation to the rest of humanity is to make something wonderful and put it out there.</p><p>And you never meet the people. You never shake their hands. You never hear their story or tell yours. But somehow, in the act of making something with a great deal of care and love, something’s transmitted there. And it’s a way of expressing to the rest of our species our deep appreciation. So we need to be true to who we are and remember what’s really important to us.</p><p>—Steve, 2007</p></blockquote><p>就像乔布斯说的，我们通过创造美好事物来表达我对这个世界深深的感激之情。包括现在我更新的这个文章，也是我希望我通过我的表达来传递我对这个世界的感激之情。</p><p>我不知道我能传递多少，我的情感给这个世界，但是如果有一天谁看到了这篇文章，我想他会多了解我一点，多理解我一点，就够了。</p><h4 id="尾巴"><a href="#尾巴" class="headerlink" title="尾巴"></a>尾巴</h4><p>我时常能看到一些同行看我的分享，其实那是我很有成就感的时刻。之情我总是过于的批判他人，现在我更能理解每一个人的复杂，所以我希望更多志同道合的朋友们能做出一些美好的产品来一起回馈这个世界。</p><p>当你停止创造，你的才能就不再重要，剩下的只有品味。品味会裹挟你，会排斥他人，使你变得狭隘。所以，要创造。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;品味只会让我们远离他人，所以要创造。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="创作" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E5%88%9B%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>渐渐迷上了历史</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2024/04/14/%E6%B8%90%E6%B8%90%E8%BF%B7%E4%B8%8A%E4%BA%86%E8%AF%BB%E5%8F%B2/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2024/04/14/%E6%B8%90%E6%B8%90%E8%BF%B7%E4%B8%8A%E4%BA%86%E8%AF%BB%E5%8F%B2/</id>
    <published>2024-04-14T14:30:00.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看历史会让人觉得自己渺小，会让人变得豁达。</p><span id="more"></span><h4 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h4><p>最近，读完《万历十五年》就寻思再读一本史书，机缘巧合的就读进去了《资治通鉴》，一开始我以为，这大部头我应该读起来蛮难的。但是发现读起来异常有趣。</p><p>以前不喜欢历史，是觉得历史都是假的，历史都是成功者书写的，既然是假的那我为啥要去读它。</p><p>现在想想觉得自己挺自以为是的，史学上把真实的历史称为第一历史。虽然我们几乎无法还原第一历史，即便不是第一历史，我们仍然可以通过阅读史书去一探全貌。</p><p>很多史书都是后一个朝代给前朝修撰的，所以即便是历史是“成功者书写”的，但是很多也都是尽量还原真实。</p><p>所以，历史是真的。</p><p>历史是真的，这句话很沉重，我曾经以为我理解这句话。但是，我之前一直没有很好的了解这句话的含义。</p><p>历史是相对客观的，而且是越久远的历史越真实。因为越久远的历史越没有当下的纷争。</p><p>最近读通鉴的感想是，很多之前的二手资料对历史对历史人物理解其实都有偏僻，不去读史书读别人的理解真的会让人狭隘，会让人先入为主。</p><p>就比如，以前我很讨厌秦国，讨厌商鞅。可是真的有了解当时的历史，知道一些前因后果后，也渐生佩服之心。就像商君所言，常人安于故俗，学者溺于所闻。论至徳者不和于俗，成大功者不谋于众。真的厉害的超越时代的人也是超越历史的。</p><p>可是，碍于文言文，大家确实不想读。而且史书都是大部头。</p><p>但是，也正是这个信息爆炸的时代，技术的进步，让我们读史的门槛大大降低。</p><p>繁荣有重回之时，可是人无再少年。看历史的更迭兴衰，总是有遗憾。历史从来没有大团圆结局，历史上功成名就的往往是少数，大多数都是或身败或名裂，或身败名裂。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;看历史会让人觉得自己渺小，会让人变得豁达。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="闪念" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E9%97%AA%E5%BF%B5/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论严肃阅读的重要性</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2024/03/01/%E8%AE%BA%E4%B8%A5%E8%82%83%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%A7/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2024/03/01/%E8%AE%BA%E4%B8%A5%E8%82%83%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%A7/</id>
    <published>2024-03-01T08:10:28.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>真正封锁我们的从来不是条条框框，而是用垃圾信息塞满我们那每天仅有的少许注意力。</p><span id="more"></span><h4 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h4><p>这个时代推荐书单的人很多，看书的太少；二手知识和书籍也很多，有耐心读完一本书的太少；会考试的人更多，但会自主阅读的人少之又少。</p><p>泛滥的资讯，消解了我们的注意力，阻碍了我们的阅读兴趣。</p><p>很多人跟我说喜欢看有价值的内容，但转过头还是不停的在看那些让他发笑消遣类的轻松内容。人们还是忍不住看那些吸引眼球的内容，在一遍遍咀嚼着，直到忽然觉得索然无味。其实我们每个人都很清楚，什么会让我们进步，什么才是有营养和有价值的。</p><p>但什么才是有价值呢？是我觉得好的？还是你觉得好的？这个时代每个人或许都有自己的答案。但这种答案真的是自己思考得来的嘛？或许也是在某个知识博主哪听来的呢。</p><p>说实话，我无力改变什么。甚至更多还只能是迎合，毕竟这道路是世界上的每一个人自己选择的。不去做迎合，就可能被时代抛弃。</p><p>更准确的说应该是机器和算法抓住了我们的人性偏好，但还好它始终抓不住人们内心的矛盾深处。因为我们始终没学会和自己的欲望和解，我们始终没学会正视心中的执着。我们没有错，我们只是陷入到被编织的幻象之中，迟早有一天这些幻梦会破碎，直到这些幻梦化为噩梦。</p><h4 id="尾巴"><a href="#尾巴" class="headerlink" title="尾巴"></a>尾巴</h4><p>我感激于二手知识，它让我们更轻松的入门与了解。但我又无比痛恨二手知识，它在这个简化又简化的时代里，已然让我们丧失了独立思考，丧失了自主阅读的能力。</p><p>自主严肃阅读从来都不是轻松的，提高我们的理解力更不是件容易的事，但你我都知道必须去这么做。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;真正封锁我们的从来不是条条框框，而是用垃圾信息塞满我们那每天仅有的少许注意力。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社交媒体是个情绪收容所</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2023/05/18/%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E5%AA%92%E4%BD%93%E6%98%AF%E4%B8%AA%E6%83%85%E7%BB%AA%E6%94%B6%E5%AE%B9%E6%89%80/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2023/05/18/%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E5%AA%92%E4%BD%93%E6%98%AF%E4%B8%AA%E6%83%85%E7%BB%AA%E6%94%B6%E5%AE%B9%E6%89%80/</id>
    <published>2023-05-18T11:44:46.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如今在算法推荐的加持下，人们喜欢什么？社交媒体就生产什么。</p><span id="more"></span><p>那么人们喜欢什么呢？ </p><p>或者换一种说法，人们生产什么，社交媒体就收容什么。</p><p>那什么最容易被传染呢？<del>病毒</del>，NO！是情绪。</p><p>所以当一个平台在信息自由流动下，最后一定是变成情绪的收容所，当然更极端的一点说法可以说是XX。因为情绪并没有太多价值，但是情绪是传播媒介很好的载体。</p><p>一条信息想被更多人都看懂甚至传播，这条信息必须是带着情绪这个通行证的。直播间的主播们为何大声嘶喊，因为他们需要调动观众情绪激情下单。感人至深的帖子之所以被转发过千是人们感动。短视频为何被人们点赞是让人发笑。</p><p>互联网是人类伟大的发明，社交媒体的评论区确实人最糟糕的发明。玩梗、抖机灵、互喷、感动才属于评论区。因为除此之外别的没有太多评论的动力。</p><p>当一切变得数据可视化后，没有数据的严肃不带情绪的知识终将会变得没有流量。</p><p>人是一种动物，不仅以食物为食，还要以信息为食。前者塑造我们身体，后者塑造我们灵魂。</p><p>我们吃不健康的食物会生病，我们忍受了太多情绪，我们会内耗，会发疯。</p><p>所以现代诞生了摇滚，摇滚是一种反叛，是一种发泄。</p><p>我们每个人都知道吃什么健康，但是我们还是忍不住吃垃圾食品。我们也知道看什么更有营养，但是我们还是忍不住对着屏幕刷着。</p><p>人性是一团欲望，不满足便痛苦，满足便无聊，每个人就在得不到痛苦和得到后无聊之间摇摆。</p><p>做了这么多年社交媒体，第一次感到或许这一切没有意义，浏览量没有意义，转发没有意义。评论数更没有意义。</p><p>其实人们也不需要在社交媒体上找意义。</p><p>高处不胜寒，这世界就是有一种下坠的倾向，没有人能阻挡得了</p><p>可是，终究是满足了观众，却迷失了自我。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;如今在算法推荐的加持下，人们喜欢什么？社交媒体就生产什么。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="暴论" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%9A%B4%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="社交媒体" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E5%AA%92%E4%BD%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我讨厌成长</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2023/01/24/%E6%88%91%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2023/01/24/%E6%88%91%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E6%88%90%E9%95%BF/</id>
    <published>2023-01-24T08:10:00.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所有的成长都要付出代价。</p><span id="more"></span><p>我讨厌成长，讨厌它让你看清了很多东西，讨厌它让你不再对一件事情深深的迷恋，讨厌它带给你很多你本不想要的东西。</p><p>但能因为讨厌就不去成长吗？又不能。我不能整天活在自己的世界里，虽然这没什么不好。人是社会性动物，我们文明需要依靠彼此。但，人又是一座自我的牢笼，人也是彼此的罪人。</p><p>我喜欢萨特的那句”他人即地狱”，就我的人生遭遇和阅历让我不再对人性抱有期待。</p><p>我从小便喜欢独处，只有独处才能让我回归平静。我讨厌这个世界的喧闹，我喜欢我自己的世界。</p><p>但是，长大了，无数个声音告诫我。世界不是你的，你需要阿谀奉承，你需要依附于强权。你终究是需要学会和别人相处，最后只有我知道改变自我去适应别人这对我来说有多么的痛苦。</p><p>我不想自己变得油滑和麻木。</p><p>我喜欢追求自由，虽然我目前依久没有多少自由。我需要对很多人负责，甚至是很多未曾谋面的人们。但客观来说，我比大多数同龄人更自由。在很多事上，我表现的过于木讷。因为木讷而收获自由。</p><p>我常告诫自己，要么再勇敢一点，要么就再木讷一点。但是我发现我都没有做到，或者我认为我还没有做到自己的标准。</p><p>就像王小波的《黄金时代》里的这段经典所描述：</p><blockquote><p>那一天我二十一岁，在我一生的黄金时代，我有好多奢望。</p><p>我想爱，想吃，还想在一瞬间变成天上半明半暗的云。</p><p>后来我才知道，生活就是个缓慢受锤的过程，人一天天老下去，奢望也一天天消逝，最后变得像挨了锤的牛一样。</p><p>可是我过二十一岁生日时没有预见到这一点。</p><p>我觉得自己会永远生猛下去，什么也锤不了我。</p></blockquote><p>今天读到这段话，不知不觉的眼泪直流。不知道是委屈还是觉得自己已被锤的不成样子。如果人生能选择我恐怕不会再经历我这样的人生，我想要自己变成一个俗人。不再去想很多，不再去琢磨什么狗屁的真理。可是，人生再重来我似乎肯定还依然会选择这样的人生。</p><p>人们常说，一切就是最好的安排。我不懂，起初以为这是阿Q精神，一个自我的胜利法。后来我觉得这话有一定的道理，我们看似有选择的人生，其实并不是，一切都是注定好了的且唯一。</p><p>人是目的而不是手段，吉凶不是结果而是过程。</p><p>因为结果只能有一个，已经发生的就一定会发生。我们是生活在三维世界的只能顺热量流动的生物，或许未来有无数种变数，但我们此生却仅能看到当下的唯一。 </p><p>而当下，又是唯一没有终点的东西。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;所有的成长都要付出代价。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="思考" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    <category term="日常记录" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E6%80%9D%E8%80%83/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021消失在人海里</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2022/01/09/2021%E6%B6%88%E5%A4%B1%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E6%B5%B7%E9%87%8C/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2022/01/09/2021%E6%B6%88%E5%A4%B1%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E6%B5%B7%E9%87%8C/</id>
    <published>2022-01-09T11:08:00.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不需要别人的认同，才能收获真正属于自己的快乐。</p><span id="more"></span><h4 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h4><p>好久不见，这两年越来越羞于表达，便很少写推文了。</p><p>随着年龄的成长，也深知“过度表达”的弊端。</p><p>从一开始克制自己的无意义表达，到后来的走向了另一个极端。便清空了很多社交账号发布的内容。</p><p>说实话，消失在人海里后，确实比之前更平静了。</p><p>不再需要别人的认同，能收获真正属于自己的快乐。</p><p>现代社会，社交平台极大丰富，人与人之间的连接也变得容易。每一个人的阈值被无限拉高，从朋友圈的几个赞的快乐，到发短视频平台上热门几百个几千个赞都开始变得无感……</p><p>不知不觉，人们都变得更孤独了，我们都成为了科技的附庸。</p><p>希望未来的“元宇宙”时代，我们不要变成像《黑客帝国》里的“人肉电池🔋”。</p><p>佛说心外无法，应无所住而生其心。真正的平静是内心求得的，说的没错啊，特别在当代社会，可是我们真的能放下手机嘛，感觉挺难的。</p><p>2020年初的时候立flag是要多读一些书，一开始我给自己定的目标是一个月一本。我当时觉得这个是个不可能完成的任务，可是后来发现也没有那么难。</p><p>看书，读书也是个技术活儿，越看越快。</p><p>或许真的是很多时候我太看重“初速度”了，而忽略了途中的“加速度”。</p><p>2021虽然输入变多了，但几乎很少输出。看的越多，越觉得曾经的自己更像是小丑。傲慢源于无知，越发觉得曾经自己是傲慢且无知。</p><p>可是有输入没有输出也是不行的，发现自己写作表达能力在下降，所以便捡起这个账号更新。</p><p>新的一年flag就不立了，在这个变化的世界公开立flag是危险的。认知在不断变化，谁知道几个月后看今天的推文会不会觉得可笑呢。</p><h4 id="愿望"><a href="#愿望" class="headerlink" title="愿望"></a>愿望</h4><p>如果说2022有什么愿望，我想没有什么比“国泰民安”更适合的了。</p><p>这个世界真的需要更多的烟火气。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;不需要别人的认同，才能收获真正属于自己的快乐。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="年终总结" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
    
    <category term="表达" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E8%A1%A8%E8%BE%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《与社会学同游》书摘</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2021/07/05/%E3%80%8A%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E5%90%8C%E6%B8%B8%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2021/07/05/%E3%80%8A%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E5%90%8C%E6%B8%B8%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%91%98/</id>
    <published>2021-07-05T13:57:38.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>社会化某种意义上也是某种偏见化。</p><span id="more"></span><h4 id="书籍信息"><a href="#书籍信息" class="headerlink" title="书籍信息"></a>书籍信息</h4><p>作者: [美] 彼得·L.伯格<br>出版: 北京大学出版社<br>出版时间: 2014-10<br>评分：🌟🌟🌟🌟🌟🌟🌟</p><h4 id="书摘"><a href="#书摘" class="headerlink" title="书摘"></a>书摘</h4><p>在美国，有些社会学家受政府雇用，那是为了规划更加适合国民居住的社区；另一些受政府雇用，那是为了把敌对国家从地图上勾销，一旦形势需要，他们就会为此而贡献力量。“和人打交道”既可能意味着把人从贫民窟中解放出来，也可能意味着把人送进监狱；既可能是向他们推销宣传伎俩，也可能是抢劫他们的钱财（无论合法还是非法）；既可能使人生产更好的汽车，也可能把人培养成更加优秀的轰炸机飞行员。</p><p>第5页 · 2021-06-29</p><p>优秀的间谍汇报的是原原本本的真相。社会学家就很像间谍，他的职责是尽可能准确地报告某一个社会领域的真相。<br>第5页 · 2021-06-29</p><p>在任何政治冲突或军事冲突中，捕获敌方情报部门使用的信息都大有好处。<br>第8页 · 2021-06-29</p><p>社会学家揭露了道德上令人震惊的社会弊端，清除了一些集体的幻觉，证明可以用更加人道的方式取得让社会满意的效果。社会学对种族歧视动因的了解既可能被煽动种族内部仇恨的人有效利用，也可能被希望宣传宽容的人利用，两种意图都会收到一定的效果。同理，有关人类团结的社会学知识既可能被极权主义政权利用，也可能被民主政权利用。我们应该清醒地认识到，产生一致意见的同样的程序可以被用于不同的目的，既可以被社会工作者用于夏令营里的工作，也可以被人用来洗脑。<br>心得：社会学是一把双刃剑。</p><p>第10页 · 2021-06-29</p><p>社会学家以科学家的身份工作，他尽力做到客观，控制个人的喜好和偏见，尽量获得清楚的感知，而不是去做规定性的评判。<br>心得：社会学和自然科学不同，它并无一个统一的研究框架。</p><p>第19页 · 2021-06-30</p><p>重要的不是否定别人的游戏，而是清楚知道自己的游戏规则。方法论不是他的目的，他的目的是理解社会，方法论仅仅是辅助他达到目的的手段。社会学家的兴趣首先是对理论的兴趣。他的兴趣是为理解而理解。<br>第20页 · 2021-06-30</p><p>社会学家对人的所作所为感兴趣的人，他不耻下问，他的兴趣非常强烈永无止境。他的问题带领他走向社会的各阶层，使他走向最著名的和最不为人知的地方，使他接触到最令人尊敬和最令人鄙视的东西。除了求得问题的答案，他实在是别无选择。<br>第21页 · 2021-06-30</p><p>社会学家要禁不住要透过门缝去窥视，去阅读别人的信函，去开启档案柜。他如同升华之后的窥阴癖，在每一道紧闭的门背后，他希望揭示尚未被感知和理解的人生的新的方面。<br>心得：好奇心是理解世界的最有效方式。</p><p>第22页 · 2021-06-30</p><p>社会学令人神往的一面是：其视角使我们用新的目光去审视我们生活于其中的非常熟悉的世界。<br>第24页 · 2021-06-30</p><p>社会学的首要智慧是：事物并非表面看上去的样子。<br>第26页 · 2021-06-30</p><p>社会学的发现总是或通常是对道德情怀的严重冲击。<br>第26页 · 2021-06-30</p><p>社会学是个人的消遣，它使一些人感兴趣，使另一些人觉得无聊。世界之大足以容纳各种兴趣没有任何逻辑顺序厚此薄彼。<br>第28页 · 2021-06-30</p><p>“社会”就是由一套复杂的“社会性的”事件构成的。<br>第33页 · 2021-06-30</p><p>律师感兴趣的东西可以被称为特定情中的法定的观念，而实际上社会学家研究的常常是非法定的观念。<br>第35页 · 2021-06-30</p><p>社会学思想是若干思想成果的标志，而这些思想又是非常典型的西方现代历史的产物。<br>第37页 · 2021-06-30</p><p>“非正式权力结构“是由人及其权力组成的结构形态，在任何法律条文里都找不到，在报纸里大概也是读不到的。<br>第38页 · 2021-06-30</p><p>在被公众承认的地方去寻找真正的权力完全是骗局。<br>心得：Deep State 隐形政府</p><p>第39页 · 2021-06-30</p><p>凌驾于正式的组织蓝图之上的是一个不那么显著的群体网络，这些群体各有其忠诚、偏见、厌恶和（最重要的）行为准则。<br>第40页 · 2021-06-30</p><p>大多数情况下，造就了双方关系的不是爱慕的激情，而是精心的安排，而且正是这些精心的安排产生了渴望的情绪。换句话说，某些条件得到满足之后，或者某些条件被创造出来之后，当事人才能让自己“坠入爱河”。<br>第41页 · 2021-06-30</p><p>社会学问题和“社会问题”截然不同，这样的认识很重要。社会学问题永远是去理解社会交往中正在发生的事情。社会学问题不是权威部门认为“出错”的事情，也不是从社会治理的角度看“出错”的事情；相反，社会学问题首先是整个系统如何运行、有何预设、靠什么结合为一体的问题。社会学的根本问题不是犯罪而是法律，不是离婚而是婚姻，不是种族歧视而是以种族界定的社会分层，不是革命而是治理。<br>第42页 · 2021-06-30</p><p>社会学意识里有一个揭露真相的母题，社会学揭露真相的母题并不是心理学的母题，而是方法论的母题。<br>第43页 · 2021-06-30</p><p>思想的产物常常和起初规划或希望的结果大不相同。历史具有讽刺意义；对各种类型的革命乌托邦而言，这种意识是一副强劲的解毒药。<br>第44页 · 2021-06-30</p><p>社会过程的独立性，社会是自成一格的现实，不能够被简化为不同层次的心理学因素分析或其他的因素分析。<br>第45页 · 2021-06-30</p><p>在《自杀论》的分析里，迪尔凯姆完全不考虑自杀者和自杀未遂者的个人意向，他的统计分析偏重于当事人的社会特征。在社会中生活就是在社会逻辑的支配下生存。通常人们的所作所为遵循这个逻辑，只是对此浑然不知而已。按照功能主义的分析，社会是自有其独特运行机制的系统，对系统中的行为人而言，这些运行机制常常是朦胧的或模糊的。<br>第45页 · 2021-06-30</p><p>马克思说，每一位街头的杂货商都比历史学家高明，他们都知道，人们的实际生活水准和他们号称的生活水准之间是存在差别的。社会学揭露真相的母题就是穿透言词的烟幕，深入到行为背后去发现人们不会承认的，而且常常使人不愉快的行为动机。<br>第47页 · 2021-06-30</p><p>凡是有思想的地方，凡是思想摆脱了虔敬目光的地方我们都可以更加清楚地观察社会现实，和那些把华丽辞藻塑造的形象当作生活真相的人相比，我们要略胜一筹。<br>第52页 · 2021-06-30</p><p>社会学的认识本身就敌视革命的意识形态，这并不是因为社会学有一种保守的偏向，而是因为它不仅看穿了对现状的幻灭感，而且看穿了对未来的虚幻的期待，我们十分珍视社会学这种非革命性的、温和的清醒意识。<br>第53页 · 2021-06-30</p><p>社会学之所以和当代契合，正是因为它代表的意识是价值完全中性化了的世界的意识。<br>第54页 · 2021-06-30</p><p>传统社会赋予其成员明确而永恒的身份在现代社会里，身份本身是不确定的、流动的。<br>第55页 · 2021-06-30</p><p>典型的情况是，你需要听到专家的告知以后，才知道应该做什么。读书俱乐部的编辑告诉我们文化是什么；室内装修设计师告诉我们应该具有什么样的品位；心理分析师告诉我们，我们是什么样的人。生活在现代社会里，意味着生活在角色不断变化的万花筒的中心。<br>第55页 · 2021-06-30</p><p>相对性的意识在过去的各个时代可能是少数哲人的意识，如今它却成了覆盖面宽广的事实，相对性的文化意识一直通达社会体制的最下层。<br>第56页 · 2021-06-30</p><p>一个人有多少观点，他就有多少不同的人生经历。<br>第66页 · 2021-06-30</p><p>改变意义体系的人必然会改变社会关系，意义体系是用社会关系构建的。<br>第74页 · 2021-06-30</p><p>我们所谓的常识实际上是成人世界里被视为理所当然的观点。<br>心得：社会化某种意义上也是某种偏见化。</p><p>第80页 · 2021-07-04</p><p>人一旦知道如何给自己定位，他也就同时意识到，面对自己的命运时，他实在没有多少用武之地。<br>第80页 · 2021-07-04</p><p>终极的且无疑最古老的社会控制手段是暴力。<br>第82页 · 2021-07-04</p><p>在任何运转正常的社会里，暴力的使用都有一定的节制，而且被当作最后的手段，仅靠终极暴力的威慑力就足以维持日常的社会控制。<br>第84页 · 2021-07-04</p><p>生活、工作在小型群体里的人，互相认识，彼此忠诚，互相联结，社会学家把这样的群体称为初级群体（ rimary group）。<br>第84页 · 2021-07-04</p><p>研究结果表明，如果群体内的讨论持续了一段时间，个人就会修正自已原来的意见以遵从群体的规范；这一规范相当于群体里所意见的算术平均值。<br>第85页 · 2021-07-04</p><p>人极其渴望被群体接受，无论周围的群体是什么样的群体。这种欲望可以被很有效地操纵，众所周知，群体治疗师、蛊惑人心者和其他实施共识工程（consensus engneering）的专门化人才就善于操纵人的欲望。<br>第85页 · 2021-07-04</p><p>在各种初级群体里，讥讽和闲话是社会控制的有力工具。<br>第85页 · 2021-07-04</p><p>闲言碎语在小型社群里特别有效，闲话是重要的传播渠道，对维持社会结构意义重大。<br>第85页 · 2021-07-04</p><p>一个人类社群能够施予其成员的最严厉的惩罚之一是羞辱和放逐。<br>第86页 · 2021-07-04</p><p>在与野蛮、恶意和物质资源的竞争中，智力具有生存的价值。<br>第86页 · 2021-07-04</p><p>社会地位给人的三大报偿—权力特权和声望。<br>第91页 · 2021-07-04</p><p>社会地位并非是非常安稳的，于是社会地位的符号就至关重要。换句话说，借用各种符号（比如物品、风度、品位和谈吐、社会交往的类型，甚至是恰到好处的意见），你不断向世人展示你已经达到的地位。社会学家把这种符号称为地位象征（status symbolism）。<br>心得：这就是我们讲的“人设”，自己给自己的社会人物设定。</p><p>第92页 · 2021-07-04</p><p>每一种阶级环境都产生不计其数的影响，使人形成有持续性的人格，这种影响从一个人出生起就开始发生作用，其结果是，有人读到大学毕业，有人进了少年管教所，不同的孩子有不同的命运。<br>第94页 · 2021-07-04</p><p>瞥一眼印度人的额头就可以从他的种姓记号中了解到他的生存境遇。一个黑人可能会达到他想要达到的富裕水平，但他仍然是黑人；一个白人可能会在社会道德上堕落到无以复加的地步，可他仍然是白人。<br>心得：种族主义&#x3D;种姓制度</p><p>第95页 · 2021-07-04</p><p>社会情景不仅由当代人决定而且是由先行者预先决定的，逝者比生者强大，早已去世的“他们”几乎早已为剧中人的每一步行动写好了剧本。<br>第98页 · 2021-07-04</p><p>大多数时候，在我们上场游戏之前很久，游戏规则就已经“固化”了。大多数时候，我们所能够做的，无非就是投入或多或少的热情而已。<br>第100页 · 2021-07-04</p><p>制度是一套特色鲜明的社会行为。制度是一种调控机制，像本能引导动物行为一样疏导人的行为。换句话说，制度提供程序，通过这种程序人的行为模式化，被迫沿着令社会满意的渠道前进。<br>第100页 · 2021-07-04</p><p>一切制度结构都必然依赖欺骗，社会上的一切存在物都带有一点自欺的成分。<br>第103页 · 2021-07-04</p><p>社会走在我们身前，存在于我们身后。我们出生之前，社会已然存在，我们去世之后它将继续存在。我们的生命只不过是漫长岁月里社会宏伟征途中短暂的插曲而已。总之，社会是让我们身陷囹圄的历史囚笼。<br>第104页 · 2021-07-04</p><p>身份并不是“与生俱来”的，而是靠他人的社会承认行为赋予的。<br>第114页 · 2021-07-04</p><p>诚实是人的意识，但人却会被自己的行为所蒙蔽。诚实的人相信自已的宣传。每一个杀犯的内心深处都有一方小天地，在那里他永远是无辜的。<br>第124页 · 2021-07-04</p><p>因为有了什么人，所以才产生什么样的制度，然而事实正好相反，勇士之所以出现，那是因为军队出征；虔诚的教徒之所以出现，那是因为修建了教堂；学者之所以出现，那是因为大学需要学者；杀人犯之所以出现，那是因为有杀戮需要他去完成每一个社会都生产它需要的人员。<br>心得：制度是派生的。</p><p>第125页 · 2021-07-04</p><p>某一思想为社会上的某一既得利益服务时，我们就把这种思想称为意识形态。意识形态经常地，一贯地、系统地扭曲社会现实，以便插足它能够插足的地方。<br>心得：对意识形态恰到好处的解释。</p><p>第127页 · 2021-07-04</p><p>说谎者知道他是在说谎。意识形态专家不知道自己在说谎。<br>第127页 · 2021-07-04</p><p>知识社会学的视角可以简要地表述为：现实是由社会构建的。<br>第133页 · 2021-07-04</p><p>你选择游戏伙伴时就选择了自己的神祇。<br>第137页 · 2021-07-04</p><p>社会不仅控制着我们的行为，而且塑造着我们的身份、思想和情感。社会既包裹着我们，也深入到我们的内心。我们来到人世之前，禁锢我们的围墙就已经修好了，但却由我们自己来进行重建。我们与社会的合作就是对自己的背叛，我们自己纵身跳进了社会的陷阱。<br>心得：我们要警惕被“社会化”。</p><p>第138页 · 2021-07-04</p><p>超然的态度是抵抗社会控制的办法。<br>第151页 · 2021-07-04</p><p>社会首先是一场骗局——愚昧者假装博学，欺骗者假装诚实，怀疑者假装相信。<br>心得：社会如戏，人生如梦。</p><p>第156页 · 2021-07-04</p><p>齐美尔认为，社交（这个词通常的意义）是社会互动的游戏形式。社交把严肃的交流变成含糊的会话，把爱欲变成风骚，把伦理变成风度，把审美变成口味。<br>第160页 · 2021-07-04</p><p>只有在社会地位平等的人之间，纯粹的社交才有可能。<br>第161页 · 2021-07-04</p><p>萨特有一句名言，我们“注定是自由的”。<br>第165页 · 2021-07-04</p><p>人们要为自己的行为负责。如果他们把自己的选择说成是铁定的需要，这就是“自欺”。<br>第165页 · 2021-07-04</p><p>狂热的民族主义本质上是“自欺”的，因为它把人的全部属性等同社会属性。于是，人性就成了没有自由的实实在在的东西。<br>第166页 · 2021-07-04</p><p>欺骗和自我欺骗是社会现实里的核心问题。这不是社会的偶然性质，不是靠道德改造或其他手段就可以根绝的现象。社会结构里固有的欺骗是社会运转中存在的必然现象。<br>第167页 · 2021-07-04</p><p>社会给个人提供了一种庞大的机制，使他看不见自己的自由。<br>第167页 · 2021-07-04</p><p>社会赋予我们名字，因此成为我们防御虚无的盾牌。社会给我们构建了一个世界，让我们在其中生活，使我们不受周围喧嚣的影响。它给我们提供了语言，提供了使这个世界可信的意义，提供了众多声音的平稳的合唱，这样的合唱强化了我们的信仰，同时也强化了我们潜隐的疑问。<br>第171页 · 2021-07-04</p><p>用海德格尔的“人”的观念来看，社会是生产非本真存在的共谋。社会既可能是逃避自由的借口，也可能是获得自由的机缘，社会既可以埋葬我们的形而上求索，也可以提供形而上求索的形式。<br>第172页 · 2021-07-04</p><p>社会学视角本身不会使人具备道德上更高水平的敏锐性。<br>第179页 · 2021-07-04</p><p>社会界定人，人反过来又界定社会。<br>第181页 · 2021-07-04</p><p>追害行为里的“自欺”和其他地方的“自欺”有相同的根子——逃避个人可以选择的自由，包括个人想要一个男人而不是一个女人的令人惊恐（无论如何使迫害者惊恐）的自由。<br>第186页 · 2021-07-04</p><p>一切社会结构都是人的发明，充满虚构与欺骗。<br>第188页 · 2021-07-04</p><p>社会学的知识使人产生相当程度的清醒意识。获得清醒意识的人使保守运动和革命运动都遭遇风险。<br>第189页 · 2021-07-04</p><p>愤世嫉俗的态度本身是幼稚的，其根源常常是缺乏历史视野，愤世嫉俗的态度并非唯一的选择。<br>第189页 · 2021-07-04</p><p>如果你把社会当作喜剧，你骗人时就不会犹豫；如果欺骗能够减轻生活的痛苦或使之显得更加光明，你更不会犹豫不决。除非游戏规则保护活生生的人，除非游戏规则培育真正的人的价值，否则你就会拒绝认真对待游戏规则。由此可见，社会学里的马基雅弗利主义和愤世嫉俗的机会主义是决然对立的。马基雅弗利主义能够使自由在社会行动中得以实现。<br>心得：人间很值得，不要自甘堕落，那是一种自我欺骗。</p><p>第190页 · 2021-07-04</p><p>如果社会科学家没有感觉到社会现实的喜剧性质，他就看不到社会的基本特征。除非你懂得政治是一场骗局（confidence game），否则你就不可能懂得政治；除非你把社会分层体系的本质看成是一场化装舞会，否则你就不可能懂得社会分层；除非你记得童年时带上面具说一声“嘘”就可以把小伙伴吓个半死，否则你就不可能从社会学的角度去体会宗教制度的意义；除非你知道性爱的基本性质是滑稽歌剧，否则你对性爱就可能一窍不通。<br>第194页 · 2021-07-04</p><p>人性价值是社会学研究所固有的科学价值，研究对象就是人的境遇，社会学反复研究的根本问题是，人之为人有何意义，作为具体情景里的人又有何意义。<br>第196页 · 2021-07-04</p><p>如果为政府工作，社会学家必然成为没有灵魂的政治实用主义的俘虏。如果可以把社会学家当做马基雅弗利主义者，那么他的才能既可以为邪恶的事情服务，也可以为解放人的事业服务。<br>第200页 · 2021-07-04</p><p>如今科研经费的性质使学术界本身充斥着外来组织的实用主义利益。你要撰写那种有机会在恰当的地方发表的东西，你努力会见那些接近学术赞助机构的人，你会以政治热情去填充履历，你付出的心血不会亚于追逐权力的年轻的行政人员。你暗地里会讨厌自己的同事和学生，像同室囚犯那样憎恨他们。<br>心得：学术界的孤芳自赏。</p><p>第201页 · 2021-07-04</p><h4 id="本书印象"><a href="#本书印象" class="headerlink" title="本书印象"></a>本书印象</h4><p>这本书带我走进了社会学家的世界，让我真正的知道了社会学是干什么的？学习社会学的意义是什么？研究社会时社会学家带着什么样的心态和价值观？社会学的学科伦理是什么？以及我们如何看待社会结构，社会分层以及社会欺骗了我们什么，我们所谓的成熟与社会化是否是我们自己的选择，亦或者我们今天选择的社会角色真的是否出于我们的自由意志？我们该如何定义自由？如何定义意识形态？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;社会化某种意义上也是某种偏见化。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="书摘" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《乡土中国》读书笔记</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2021/06/15/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2021/06/15/%E3%80%8A%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</id>
    <published>2021-06-15T14:05:55.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>评分：8 🌟</p><span id="more"></span><h4 id="书摘"><a href="#书摘" class="headerlink" title="书摘"></a>书摘</h4><p>土气是因为不流动而发生的。<br>中国乡土社区的单位是村落。<br>乡土社会是一个熟人社会，一个没有陌生人的社会。<br>一个没有具体目的，只因为在一起生长而发生的社会是礼俗社会，为了完成一件任务而结合的社会是法理社会。<br>乡下人不认识汽车是知识问题不是智力问题。<br>乡土社会养成的习惯还在支配着现代中国人。<br>语言造就了人。<br>乡土社会大体上是没有文字的社会。<br>学的方法是”习”，习指的是反复的做，靠时间中的磨炼使一个人惯于一种新的作法，因之，学习必须打破个人今昔之隔。<br>在西方社会里争的是权利，在乡土社会里攀的是关系，讲的是交情。<br>儒家最考究人伦，伦是什么？是从自己推出去和自己发生社会关系的那一群人里所发生的一轮轮波纹的差序。<br>在这种富于伸缩的网络里，随时随地是有一个”己”作中心的，这并不是个人主义，而是自我主义。<br>乡土社会是一根私人关系所构成的网络。<br>从社会的观点来说，道德是社会对人行为的制裁力。<br>从社会关系中说，感情是有破坏作用的。感情的淡漠是稳定社会关系的一种表示，纪律是排斥私情的。<br>稳定社会的力量不是感情，而是了解。<br>乡土社会是一个男女有别的社会，也是个安稳的社会。<br>法治的意思是社会人和人的关系是根据法律来维持。<br>人治和法治的区别，不在人和法两个字上，而是在维持秩序时所用的力量上。<br>乡土社会是”礼治”的社会。<br>礼和法是不同的维持规范的两种力量，法律靠国家的权力推行，而礼不需要有形的权力来维持，礼的维持是靠传统。<br>乡土社会是安土重迁的社会，是生于斯，长于斯，死于斯的社会。<br>社会分工的结果是每个人都不能”不求人”而生活。<br>人们喜欢从权力得到利益。<br>一个只是生产他生存必须的消费品的人是没有资格做奴隶的。<br>乡土社会没有政治，只有教化。<br>在变迁社会中，习惯是适应的阻碍，经验等于顽固和落伍。<br>尊卑不在年龄生，长幼成为没有意义的比较。见面不问贵庚了。——这种社会离乡土社会就远了。<br>世界上最用不上意志，同时在生活上又是影响最大决定就是谁是你的父母。<br>社会生活愈繁重，人和人的往来愈频繁，靠人情来维持权利和义务就越不易。<br>血缘是身份社会的基础，地缘是契约社会的基础。<br>面子就是表面上的无违。<br>欲望是文化事实。<br>人类先有行为，后有思想。决定行为的试出来的经验。思想是这些经验派生的。自觉是文化的命令。</p><h4 id="反思心得"><a href="#反思心得" class="headerlink" title="反思心得"></a>反思心得</h4><p>读完费老的这本小书，让我收获很多。我们从小被教育说”封建礼教是如何的吃人”，我也不假思索的认同这种观点。乡土中国并不是为礼教正名，而是更加客观的认知，为什么中国以前的社会是乡土性的。<br>享受现代生活便利的我们，是很难切身的思考古人为什么形成那样的文化和传统，从乡土中国的分析看，这种我们当今有些并不认同的生活方式和文化是在旧社会也何尝不是一种”理性”的选择。<br>决定一个社会文化这种上层建筑的是经济基础，而决定经济基础的是生产方式。过去乡土里的生产方式自然孕育了乡土气息，一个在泥土里生活的民族，所有的社会关系都是”土地”派生的。<br>乡土文化就一定是不好的吗，其实并不是，当然有局限性。可是如果没有科技进步，没有如今这种轻易的阶层流动，当社会越来越阶层固化的时候，我们就会发现今天对历史的评价是多么的不客观。<br>作为见证中国城市化快速进步的一代人，可能还会见证乡村振兴的一代人，我想几十年后再读《乡土中国》的时候应该会有另一番思考。我的认知也一定有自我现实的局限。<br>历史总是分分合合，对一个国家一个民族的过去和当今的文化，应该怀着敬畏之心去了解，而不是带有自己的”意识形态”。物质决定意识，意识指导实践。地理气候，生产方式才是影响一个民族文化的根本所在。<br>我曾以现代社会是绝对于乡土社会优势，可是现在看来并不明显，我们现代的生活方式只是更适应现代的生产方式，才形成了如今的这样的社会契约关系。我是不敢断言孰优孰劣的。只能说这种方式更适应现代的社会，假如一个现代人穿越到古代，我想我们一定会被那时的文化所同化。因为我们和他们并无不同，我们之间差别并不是智力上的差别，而是见识上的差别。作为一个现代人，我们又有什么可骄傲的呢？<br>我们应该感谢技术的进步，生于忧患死于安乐，只有技术进步，生产方式的进步，我们的社会才是真正的进步。当然用”进步”这个词并不严谨，应该说是一种更有竞争力的改变。技术进步了，人从繁重的为生存而劳动的生活中解放出来，才有更多的时间去学习，去为下一波的技术改变蓄力。</p><h4 id="尾巴结语"><a href="#尾巴结语" class="headerlink" title="尾巴结语"></a>尾巴结语</h4><p>生存从来都不是唾手可得的，过去如此，现在更是如此。今天生存的便利是社会分工而带来的，是过去一代代人用生命换来的。我相信我们这代人也会走出属于我们自己的路。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;评分：8 🌟&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="读书" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《秋园》读书笔记</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2021/01/11/%E3%80%8A%E7%A7%8B%E5%9B%AD%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2021/01/11/%E3%80%8A%E7%A7%8B%E5%9B%AD%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</id>
    <published>2021-01-11T13:12:16.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是读完这本书的好几天后写下的这段读后感。</p><span id="more"></span><h4 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h4><p>这是读完这本书的好几天后写下的这段读后感。本文写于 2021&#x2F;01&#x2F;10]</p><p>写在前面<br>这本书是一本小说，我在此之前是不怎么愿意读小说的，可以说是偏好也可能是偏见。我总觉得读小说不如看个电影或者影视剧，可是我读完此书才发现并不是如此，影视画面虽然给我们的画面虽然更直观，但是画面呈现的能力还是有限的。而通过阅读文字再加上大脑的想象力，情感的共鸣，内心感动，是目前的其他的媒体传播方式很难营造的。读本书的缘由是在看了几个读书推荐视频，都有多次推荐种草，人看似自我的自由意志，或许都是冥冥中注定好的。在一个午夜准备睡的时刻，我没抱多少想法，便在 Kindle打开了这本书…</p><h4 id="我的感受"><a href="#我的感受" class="headerlink" title="我的感受"></a>我的感受</h4><p>本书讲述的是中国当代普通女性一生的故事，故事由”秋园”女儿讲述，最让我感动的是书的开头的作者说她是在小桌板上，通过手写完成的，后来有作者的女儿也就是本书讲述的秋园的孙女完成电子版的誊写。秋园这一辈子很苦，你能在这本书上读到很多母辈们的影子，甚至如果你跟我一样大，你或许也能跟我一样还能读到小时自己的境遇。</p><p>每一个小人物的沉浮，都是跟大环境息息相关，而时代的一粒沙，对于个人来说就是灾难。从民国到文革再到后来，秋园这一生的经历是近代中国最动荡的时代，而秋园并不是幸运的，每一次的人生的打击，在我们看来都是无比之痛。我无法真正体会她的丧父之痛，丧子之痛，更无法体会她在人生最后时刻的孤独。但每每读到某个场景我时常在想我的父母是如何含辛茹苦的把我养大。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这是读完这本书的好几天后写下的这段读后感。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="读书" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社会算法论</title>
    <link href="http://thejtf.github.io/2020/11/27/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AE%BA/"/>
    <id>http://thejtf.github.io/2020/11/27/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AE%BA/</id>
    <published>2020-11-27T02:56:36.000Z</published>
    <updated>2025-12-25T21:07:13.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>社会是一个基因算法网络。</p><span id="more"></span><h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B5%AB%E4%BC%AF%E7%89%B9%C2%B7%E6%96%AF%E5%AE%BE%E5%A1%9E">赫伯特·斯宾塞</a>（Herbert Spencer）是英国社会学的奠基人，也是当代社会学的奠基人。他的主要思想是“社会有机体论”和“社会进化论”。因他的社会进化论后来形成了“<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%BE%BE%E5%B0%94%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89">社会达尔文主义</a>”。后来影响最为广泛的是社会达尔文主义被纳粹分子当作其作恶的借口，当然现在的种族主义也跟社会进化论是有着深刻的关联。</p><h3 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h3><p>为啥要在开头介绍斯宾塞呢？因为他的理论是我本文理论的思想来源，还有受他的社会有机体论启发。一开始我很疑惑怎么这么一个看起来很简单的理论能在19世纪成为他的主要思想呢。后来又读了一些社会学家的理论才发现，社会学是很喜欢研究学科交叉和分类研究的。学科交叉方向如社会有机体论，社会进化论等。另一种分类研究就是如爱情社会学，知识社会学等。</p><p>本文的思想也主要参考第一种学科交叉方向的研究方法。<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6">社会学</a>是一门很深又很浅的学科，因为我们每个人对社会都有着自己不同的理解，所以至今都没有一个公认的定义来解释什么是“社会学”，社会学是在研究什么。好处也是因为研究的复杂面之广，目前没有权威的定义。因为不论怎么定义社会学都显得很狭隘。那么我作为一个初学者也可以定义一下我个人目前认为的“社会学是什么”，这是我比起那些科研大佬的优势，因为我并不用顾及那么多。</p><p>我认为社会学是一门研究人类社会运行规律的学科，通过剖析人性本质来了解人类社会的运行规律。</p><p>这个规律是什么呢？我们先留下伏笔。如上文所讲，社会学是一门很喜欢研究学科交叉方向的学科。为啥喜欢研究学科交叉，我的理解是因为我们人是一个非常复杂的高级动物。我们研究自身总很难去剥离出去自身的因素，就像薅自己的头发是很难把自己拉起来一样。身在混沌中很难有成效，但是研究第三者来反映社会规律总能很容易得出一些本质和规律。这样能够把复杂问题简单化，更容易被他人理解。更是因为很多社会规律早已经渗透在人类社会生活的各个领域之中。</p><p>做一个简单的思想假设：假如上帝是存在的，并且是上帝创造了人类。上帝害怕亚当夏娃吃了禁果有了智慧，但又不忍毁灭其成果让人类自生自灭。那么人类又创造了什么？人类害怕什么呢？</p><p>有人会说我们创造了下一代，我们的子孙。可仔细想想并不是这样，我们的孩子跟我们是属于同一个层次上的。我们有辈分高低，但在维度上并无高低。那我们创造了什么呢？ 我们创造了“工具”。</p><p>那么人类目前先进生产力工具代表是什么？是AI，是人工智能，是代替我们重复劳动的机器人。就是如同“上帝”创造了我们一样。那么社会学研究社会规律的本质也就是“<code>社会算法</code>”。</p><p>人类社会的进步源于技术爆炸，学会使用工具后使得生产力大大提高。生产力是提高了，但是我们人性并没有大大改善。在社会交换理论看来，人是富有理性的，人在行动时总是精于算计。人在行动时会进行全盘估算，对行动的成本和自身利益加以权衡，尽量做出付出最少利润最大的选择。在适育期异性之间总有着最原始的性冲动，我们似乎总想戒掉骨子里的“人性的弱点”，但我们很少去思考，我们为啥会变成如今这样。</p><p>其实，人性变成如今这样都是基因自我优化的结果，也就是达尔文的“<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Introduction_to_evolution">进化论</a>”，那么社会变成如此也是存在大量的社会规律和社会算法的。</p><p>这些“社会算法”，已经充斥在如Google，Facebook，字节，腾讯，阿里巴巴等这类科技公司的产品里。如TikTok（抖音），YouTube，instagram，Facebook，Twitter等。</p><p>这些产品符合了解人类的好恶，基于各种数据算法推荐，人们会对这些产品上瘾。人类的注意力已经变成一个可开采的资源，人们贡献着源源不断的数据。相对于社会学传统的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%94%B0%E9%87%8E%E8%AA%BF%E6%9F%A5">田野调查</a>得到的数据量，网络巨头获取的数据量要大的多，所以他们的核心算法更加符合甚至逼近“<code>社会算法</code>”。</p><p>如果把人类社会看成一个整体，我们每个人都是在不断进行版本优化的“算法民工”。我们每一个人都是漫长且绵延不断的算法繁殖链的后裔，人生的终极意义就是不断的优化社会生存算法，最优解的思维早已深入人类骨髓。通过个体算法的自我优化并与其他算法的繁殖整合，以遗传教育传递给下一代完成最终版本迭代。每个个体的算法优化不断贡献“人类社会算法库”。</p><h3 id="尾巴"><a href="#尾巴" class="headerlink" title="尾巴"></a>尾巴</h3><p>上帝可能真的在发笑，因为你我都是困在社会算法里的人。但也不必为此而难过，因为这便是我们生命的意义。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;社会是一个基因算法网络。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社会学" scheme="http://thejtf.github.io/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="社会" scheme="http://thejtf.github.io/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
  </entry>
  
</feed>





